\section{HTML5}

Für die Implementierung der Browseranwendung wird auf den aktuellen Entwurf des 
zukünfitgen HTML5 Standards zurückgegriffen.

HTML (Hypertext Markup Language) ist eine Sprache die der strukturierten 
Beschreibung von Webseiten dient. Die Sprache wurde in ihrer ursprünglichen Form 
von 1989-1992, lange vor dem sogenannten Web 2.0, von Wissenschaftlern des 
Europäischen Kernforschungsinstitut CERN entwickelt. Sie war der erste nicht 
proprietäre globale Standard zur digitalen übertragung von Strukturierten 
Dokumenten. Die Sprache HTML an sich ist nicht geeignet um dynamische Inhaltem 
wie sie heute praktisch auf allen modernen Webseiten vorkommen, zu beschreiben.

Der heutige HTML5-Standard geht weit über die Sprache HTML selbst hinaus und 
umfasst vor allem auch die Scriptsprache JavaScript und die darin verfügbaren 
Bibliotheken, sowie das sogenannte Dokumentobjektmodell (DOM), auf welches in 
Scripten zugegriffen werden kann um den angezeigten Inhalt dynamisch zu 
verändern.

\subsection{Dokumenobjektmodell}

\textit{DOM} (Dokumentobjektmodell)

\subsection{Cascading Stylesheets}

\textit{CSS} (Cascading Stylesheets) ist eine Sprache die der Definition von 
Stilen bzw. Stilvorlagen für die Anzeige von Webinhalten dient.

Durch die Trennung von HTML und CSS wird erreicht, dass HTML-Dokumente sich auf 
den Inhalt einer Seite beschränken, während alle die grafische Anzeige 
belangenden Aspekte in die sogenannten Stylesheets in CSS Dateien ausgelagert 
werden.

\subsubsection{LESS}

\textit{CSS} hat einige Einschränkungen welche die Arbeit damit erschweren:

\begin{itemize}
\item Es ist nicht möglich Variablen zu definieren um Eigenschaften, welche an 
vielen Stellen vorkommen nur einmal zu definieren.
\item Es fehlen Funktionsdefinitonen um ähnliche oder abhängige Definitionen 
zusammenzufassen und zu parametrisieren.
\item Die Hierarchie einer \textit{CSS}-Datei ist flach obwohl die Definitionen
geschachtelt sind. Das reduziert die lesbarkeit der Dateien.
\item Wenn aus Gründen der Übersichtlichkeit \textit{CSS} in mehrere Dateien
aufgeteilt werden, müssen alle Dateien einzeln geladen werden, was zu längeren
Ladezeiten führt.
\end{itemize}

\textit{LESS} ist eine Erweiterung von \textit{CSS} welche unter anderem 
Variablen- und Funktionsdefinitionen, verschachtelte Definitionen sowie 
Dateiimports erlaubt. Damit werden die oben genannten Einschränkungen von
\textit{CSS} aufgehoben.

\subsection{JavaScript}

JavaScript ist eine dynamisch typisierte, klassenlose objektorientierte 
Scriptsprache und 

\subsubsection{CoffeeScript}

\textit{CoffeeScript} ist eine

\subsection{HTTP}

HTTP (Hypertext Transport Protocol)

\subsubsection{AJAX}

AJAX (Asynchronous JavaScript and XML) ist keine Bibliothek und auch kein 
Standard sondern ein sehr weit verbreitetes Konzept zur Übertragung von Daten 
zwischen Browser und Webserver. Hierbei wird das JavaScript Objekt 
\texttt{XMLHttpRequest} verwendet um während der Anzeige einer Webseite 

\subsubsection{WebSockets}

Websockets sind ein in HTML5 neu eingeführter Standard zur bidirektionalen 
Kommunikation zwischen Browser und einem Webserver. Hierbei wird anders als bei 
AJAX eine direkte TCP-Verbindung hergestellt. Diese Verbindung kann sowohl von 
Browser- als auch von Serverseite aus gleich verwendet werden. Das macht es 
unnötig, wie bei AJAX wiederholte Anfragen oder Anfragen ohne Zeitbegrenzung zu 
stellen um Informationen vom Server zu erhalten wenn diese Verfügbar werden. Ein
weiterer Vorteil gegenüber HTTP-Anfragen ist, dass durch die direkte permanente
Verbindung kein Nachrichtenkopf mehr nötig ist. Das macht es deutlich 
effizienter viele kleine Nachrichten zu versenden.

\subsection{JavaScript-Bibliotheken}

Über den HTML5 Standard hinaus ist es für die strukturierung von komplexen 
Anwendungen nötig 

\subsubsection{jQuery}

Die Bibliothek \textit{jQuery} ist ein defacto Standard in der Webentwicklung. 
In erster Linie erleichtert es den Zugriff auf das \textit{DOM}

\subsubsection{Backbone}

\textit{Backbone} ist eine Bibliothek, die der Strukturierung von JavaScript
Anwendungen dient.

\subsubsection{RequireJS}

Da JavaScript von Haus aus keine Möglichkeit der Modularisierung bietet, 
komplexe Anwendungen jedoch ohne Modularisierung kaum wartbar bleiben, haben 
sich unterschiedliche Lösungsansätze für dieses Problem entwickelt. Einer der 
umfassendsten ist die Bibliothek \textit{RequireJS}.

Mit der Funktion \texttt{define} können Module in Form von Funktionsdefinitionen 
definiert werden. Alle lokalen Variablen in dem Modul sind anders als bei 
normalen Scripten außerhalb nicht mehr sichtbar, da sie innerhalb einer 
Funktion definiert wurden. Das Funktionsergebnis ist das was nach außen Sichtbar 
ist. Das kann ein beliebiges Objekt (also auch eine Funktion) sein.

Die so definierten Module können Abhängigkeiten untereinander spezifizieren 
indem der \texttt{define}-Funktion eine Liste von Modulen übergeben wird, die 
das aktuelle Modul benötigt. Die \textit{RequireJS}-Bibliothek sorgt dann dafür, 
dass diese Module geladen wurden bevor das aktuelle Modul