\chapter{Anforderungen und Entwurf}
\label{sec:draft}

Auf Grund der Komplexität und des unvermeidbaren Rechenaufwands, welche ein Theorembeweiser mit sich
bringt, ist es aus aktueller Sicht ausgeschlossen diese Arbeit zu größeren Teilen im Browser zu
verwirklichen. Die einzige von allen größeren Browsern unterstützte Skriptsprache ist zur Zeit immer
noch \acr{js}, die vor allem auf Grund der dynamischen Typisierung und der fehlenden
Parallelisierbarkeit um einige Faktoren langsamer ausgeführt wird als nativer Code.

Ein besonderer Vorteil, den die Anwendung gegenüber bisherigen Lösungen bieten soll, ist die
Mobilität. Das bedeutet, dass es von jedem Rechner mit Internetzugang und einem modernen Webbrowser
aus möglich sein soll, die Anwendung zu nutzen und auf eventuell bereits zu einem früheren Zeitpunk
an einem anderen Ort erstellten Theorien zugreifen zu können. Damit wird klar, dass die Projekte und
Theorien nicht lokal auf den einzelnen Rechnern verwaltet werden können, sondern an einer zentralen
,von überall aus erreichbaren Stelle gespeichert sein müssen. Die Entscheidung zu einem Client-
Server-Modell ergibt sich bei einer Webanwendung ohnehin automatisch.

Weil es sich bei der Webanwendung um eine Entwicklungsumgebung handelt, die insbesondere durch
Echtzeitinformationen einen Mehrwert bieten soll, ist einer der wichtigsten Aspekte des Entwurfs die
effiziente Kommunikation zwischen Server und Browser. Da die Kommunikation bei einer Webanwendung
generell sehr zeitaufwändig ist - abhängig von der Internetanbindung kann es zu großen Verzögerungen
kommen - muss abgewogen werden, welche Arbeit im Browser und welche auf dem Server erledigt werden
soll. Als illustratives Beispiel kann das Syntax-Highlighting genannt werden: Isabelle verfügt über
eine innere und eine äußere Syntax, die sich im analytischen Aufwand stark unterscheiden. Während
die äußere Syntax relativ leicht zu verarbeiten ist und dabei bereits viele Informationen liefert,
ist die innere Syntax sehr komplex, flexibel und stark vom jeweiligen Kontext abhängig. Somit liegt
es nahe, das Syntax-Highlighting aufzuteilen: Um Übertragungskapazität zu sparen, kann das
Highlighting der äußeren Syntax bereits im Browser mittels \acr{js} stattfinden. Die feiner
granulierten Informationen aus der inneren Syntax können dann auf dem Server ermittelt werden und
mit kurzer Verzögerung in die Darstellung integriert werden.

\input{chapters/3-draft/01-server.tex}

\clearpage

\input{chapters/3-draft/02-comm.tex}

\clearpage

\input{chapters/3-draft/03-client.tex}